%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section[Procs]{Gestion des processus}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Procs]{Tâches et processus}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.5}{Gestion des tâches}
  \titre{Commandes et mécanismes du shell}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{commande} \alert{\&} : lancer en arrière-plan
  \item \cmd{jobs (-l)}
  \item \textbf{Ctrl-C} : arrête (et termine)
  \item \textbf{Ctrl-Z} : met en pause
  \item \cmd{bg} : redémarre en arrière-plan le processus en pause
  \item \cmd{fg} : remet en avant-plan
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Notions de \textit{session}}
  \begin{itemize}
  \item exécutions liées au \textit{shell interactif} courant
  \item liées également au \textit{terminal (virtuel)} courant
  \item numéros de jobs, propres à la session courante (1, 2, 3...)
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.5}{Gestion des processus}
  \titre{Processus}
  \begin{itemize}
	\item globaux à l'ensemble du système
	\item identifiés par un \textid{PID} (Process Id), numéro entre 1 et 32768
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Affichage des processus}\vspace*{-0.8ex}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{top} : affiche les ressources consommées par les processus
  \item \cmd{ps} : Process Show
  \item \cmd{pstree} : \textbf{arbre} des processus $\longrightarrow$ \alert{init}
  \item \cmd{prtstat} : (paquet \pkg{psmisc}) tous les détails d'un processus
  \item \cmd{htop} : interface semi-graphique interactive
  \item \cmd{qps} : interface graphique conviviale
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.5}{Commande \cmd{ps} - les options}
  \begin{enumerate}
  \item syntaxe BSD : \cmd{ps U root}, \cmd{ps aux}
  \item syntaxe SysV : \cmd{ps -U root}, \cmd{ps -ef}
  \item syntaxe longue GNU : \cmd{ps -{}-user root}
  \end{enumerate}
\bigskip
  \titre{Principales options}
  \begin{enumerate}
  \item Options de sélection
    \begin{itemize}
    \item -e, -A : tous les processus
    \item -C <liste commandes>
    \item -G, -U \dots <liste utilisateurs, groupes>
    \item -t, -{}-tty <liste de terminaux>
    \end{itemize}
  \item Options de niveau de détail
    \begin{itemize}
    \item -f, -F : full, extra-full
    \item -o, -O, -{}-format : personnalisé \hfill
      Ex. \cmd{ps -O ppid,pgrp,sess}
    \end{itemize}
  \item Options d'affichage
    \begin{itemize}
    \item -{}-sort : tri  \hfill  Ex. \cmd{-{}-sort tt,-pid}
    \item -H, -{}-forest : hiérarchie
    \item -{}-headers  -{}-lines=20 : répéter l'en-tête toutes les 20 lignes
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.5}{Regroupement de processus 1/2 - sessions}
  \begin{itemize}
  \item \textbf{session (SESS)} : processus d'une session
  \item \textit{session leader} (bash...) : fournit son PID à la session
  \item \textbf{TPGID} : groupe au premier plan du terminal (TTY) du processus
%%  http://codeidol.com/unix/advanced-programming-in-unix/Process-Relationships/-9.9.-Shell-Execution-of-Programs/
  \item \cmdl{ps}{-t pts/1  -O ppid,sess}
  \end{itemize}
\vfill
  \titre{Terminaux et pseudo-terminaux}
  \begin{itemize}
  \item Consoles virtuelles (TTY)
    \begin{itemize}
    \item consoles texte standard (Alt + F1-F6\dots)
    \item \cmd{/dev/tty1-63}
    \end{itemize}
\medskip
  \item Pseudo-terminaux (PTYs)
    \begin{itemize}
    \item terminaux X, session shell\dots
    \item \cmd{/dev/pts/0\dots}  + \cmd{/dev/ptmx} (System V)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.5}{Regroupement de processus 2/2 - groupes}
  \titre{Regroupements de processus}
  \begin{itemize}
  \item \textbf{groupe (PGRP)} : processus formant une même commande (=job)\\
    ex. \shell{find / | grep pass | less}\\
    \textit{group leader} = \cmd{find}
  \item une \textit{session} regroupe plusieurs \textit{groupes}
  \end{itemize}
\vfill
  \titre{Exercice}
  \begin{itemize}
  \item Combien de sessions différentes et de groupes différents tournent sur la machine ?
  \end{itemize}

\end{frame}
